［同我每人讀一千次］唔係被拘捕，黑警無權帶你走

利申：前執法人員，但唔係前狗。

尋日見到呢個post,想分享下作為被黑警stop and search既學生、幫口既路人，其實可以有乜權利。

金鐘尋日黑警
黨鐵黑警見戴口罩學生即捉 捉埋幫口嘅路人

1）先分析警權：stop & Search - Section 54 Cap232

黑警如果發現有人“行動可疑”，係可以截停、查身份證、扣留可疑人一段合理期間（即係查證、搜身其間唔可以走開，但查完無拘捕行動就要放走）

至於乜嘢叫做”行動可疑”，老實講呢個係黑警既主觀判斷，無得爭拗。

拒絕以上黑警要求，有機會觸犯“阻差辦公” Section 63 Cap232

至於被搜查人士，係可以拒絕異性搜身或者要求去警署進行搜身，但邊有人無啦啦會要求入警署先？

2. 呢件事上學生同埋屌狗既路人係畀黑警帶左去黨鐵職員房。但留意返point 1，警察喺無拘捕既情形下係無權利帶走一個市民。所以學生同埋路人最後入左黨鐵職員房，係有以下兩個可能性：
a)已經被拘捕（但我哋睇極都唔明學生同幫口路人犯左乜嘢法）
b)學生同路人當時係自願跟黑警入去黨鐵職員房

3)所以，作為被stop & search既人士，如果警察要帶你走，記住要問清楚黑警你係咪已經被拘捕。唔係被拘捕，黑警無權帶你走，你只係需要on the spot協助黑警完成查身份證同搜身，完成就走得。

如果係拘捕，要問清楚佢拘捕你係乜嘢罪名。
正常情況下，警拘捕後係會即時向你警戒(即係講”除非出於自願，你可以唔講嘢”嗰抽句子）拘捕後任何情況都“我無嘢講”應該唔駛我教。

推

push

如果佢老屈我是但一條罪 咁我應該點？

我無嘢講，full stop.

如果佢唔出委任證，但要查身分證，可唔可以拒絕？
如果咁樣俾佢帶返警署，算唔算已經被拘捕？

例如：俾佢9 告行為不檢

無軍裝在場得便衣既話，有人話自己係popo要查你嘢，你點都要保護自己要求佢地至少一位（所謂行駛警權嗰位）出示委任證。

其他情況，就睇你有無時間有無guts去玩。你可以要求軍裝、便衣show warrant card，但以而家佢哋既氣燄，你唔同佢地行個軍禮鞠個90度躬仲要攞warrant card？帶你返警署你咪唔駛懷疑佢身份囉。